新写的诗《人工湖》

人工湖申舶良/诗内 何时起我不再映照你？绳的尽头是苍白、繁复和遥远。你被兴奋地耦合于外界的斑斓，岔路如水纹，隔绝颜色黯淡的古朴灵魂。我本归静。你传来动，以叙事术的错综。 外 你与白昼学绝对。你晦暗，我就还巢。你是寡言的无字书，我扮演装帧多彩，像裹在时光这大理石外的历史家般饶舌。如今你易碎的美德于我已成别国的政权。我忽而理解只有你能言孤独并判断孤独。 内 我步幅迟缓，不能测量念头到念头的距离，更无法追回你。仅剩思想时，人只能徒劳划分东与西。我对出路的思索，实在是培养原地积习。我的贫乏，比繁琐的奢侈更励志。我唯一怕的：学习死的人与学习生的人相遇。 外 你的沉思永不能认识本体，就像透过自己定然看到的不是自己。就像飞吻不能到达香甜的嘴唇。你自矜的贫乏实在是种过度。多少过剩的智慧招致虚无，过度的存在是后来者的重负。 内 你远离我，或沉浸于我的欢乐（多久？）都不能使你发现我。所以，距离比地点更实在。所以，当你在花丛中，歌筵里，都是虚。你开屏，热衷交际，绝望便沦陷我。 外 你的绝望，只是些愿望升高（这愿望更清瘦，且堂皇），另一些便陷落进去。我上岸入林。见离开你，我也能定居。你恒定，却也不安；你纯净，却仍是土壤。 内 你承欢于他人住所，且交换过多这令我愠怒。你相信情感能移动，浩瀚的知识能来变魔术。你相信教士与教授，以为他们的琐碎是掌握生活的丰盈。而不信我…… 外 你的单调，嫉妒这纷繁。与愠怒同是舶来品。只因没有我的倒影你便不能成立。而我随处依附之乐却是生来自得。分别在即的纪念：我们同造湖：泥沙归我，虚空归你。  2008-11-28 深夜，永安里